% ******************************
%* FILE CONFIGURATION
% ******************************

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Enables Spanish language support and table naming
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

% Enables creation of hyperlinks in the document
\usepackage{hyperref}

% Enables inclusion of images and figures
\usepackage{graphicx}

% Provides multirow functionality for tables
\usepackage{multirow}

% Provides better control for floating elements like tables and figures
\usepackage{float}

% Sets page margins
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

% Allows customization of headers and footers
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Clears all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\thepage} % Centers the page number at the footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Removes the header line
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Removes the footer line

% Forces the same style on first page
\fancypagestyle{plain}
{
  \fancyhf{}
  \fancyfoot[C]{\thepage}
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

% Adjusts table bstep width
\setlength{\arrayrulewidth}{0.5mm}

% Adjusts spacing between table columns
\setlength{\tabcolsep}{5pt}

% Changes the name of the table caption
\def\tablename{Tabla}


% ******************************
%* NEW COMMANDS
% ******************************

% Creates a custom numbered step command (with bold numbers)
\newcounter{step}
\newcommand{\step}[1]
{
  \par\vspace{2ex}
  \stepcounter{step}
  \noindent\textbf{\arabic{step}.} #1\par\vspace{1ex}
}

% Creates a custon numbered step command (without bold numbers)
\newcounter{normalstep}
\newcommand{\normalstep}[1]
{
  \par\vspace{1ex}
  \stepcounter{normalstep}
  \noindent{\arabic{normalstep}.} #1\par\vspace{1ex}
}


% ******************************
%* ARTICLE SECTIONS
% ******************************

\title{TP 3: Redes de Difracción}
\author
{
  Caorsi Juan Ignacio, \href{jcaorsi@itba.edu.ar}{jcaorsi@itba.edu.ar} \\
  Dib Ian, \href{idib@itba.edu.ar}{idib@itba.edu.ar} \\
  Moschini Rita, \href{rmoschini@itba.edu.ar}{rmoschini@itba.edu.ar} \\
  Tamagnini Ana, \href{atamagnini@itba.edu.ar}{atamagnini@itba.edu.ar}
}

\date{Grupo 4 - 13/05/2025}

\begin{document}
\maketitle

Entonces los valores buscados fueron los siguientes:

\section{FASE 1:}

busco K con los datos de la hoja de ian: y = 679 +- 10 mm, D = 1690 +- 1 mm.

\begin{equation}
  K = \frac{Y}{{\lambda} \sqrt{Y^{2} + D^{2}}}
\label{equation5}
\end{equation} 

y ${\Delta}K$ será:

\begin{equation}
  {\Delta}K = \sqrt{({\Delta}y)^2(\frac{D^{2}}{{\lambda} \left(Y^{2} + D^{2}\right)^{\frac{3}{2}}})^2+({\Delta}D)^2(-\frac{YD}{{\lambda} \left(D^{2} + Y^{2}\right)^{\frac{3}{2}}})^2}
\label{equation5}
\end{equation}

Obtengo K = 602.5 +-73.9 1/mm (para pasar a 1/cm que es lo que se pide en el informe lo podemos multiplicaar por 10).

\section{FASE 2:}

Sabemos que $D' = 296 +- 1 mm $ 
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Color & Y \\
  \hline
  $Azul$  & 79 +- 1 mm  \\ \hline
  $Verde$  & 101.5 +- 1 mm \\ \hline
  $Amarillo$  & 107.5 +- 1 mm \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{\centering Valores de las longitudes entre máximos de las ondas (y, NO 2y)}
  \label{tabla1}
\end{table}

Para las longitudes de onda usamos:


\begin{equation}
  {\lambda} = \frac{Y}{K \sqrt{Y^{2} + D^{2}}}
\label{equation5}
\end{equation}

Con su incerteza:
\begin{equation}
  {\Delta}{\lambda} = \sqrt{({\Delta}K)^2(-\frac{Y}{\sqrt{Y^{2} + 
  D^{2}} \, K^{2}})^2 + ({\Delta}D)^2(-\frac{YD}{K \left(D^{2} + Y^{2}\right)^{\frac{3}{2}}})^2+ ({\Delta}Y)^2(\frac{D^{2}}{K \left(Y^{2} + D^{2}\right)^{\frac{3}{2}}})^2}
\label{equation5}
\end{equation}

Entonces los valores de las longitudes de onda son:
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  Onda por color & ${\lambda}$ \\
  \hline
  ${\lambda_{azul}}$  & 428.3 +- 52.7 nm  \\ \hline
  ${\lambda_{verde}}$  & 538.8 +- 66.2 nm \\ \hline
  ${\lambda_{amarillo}}$  & 567.0 +- 69.6 nm \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{\centering }
  \label{tabla2}
\end{table}











%* FIRST QUESTION
\step{¿El micrófono mide variaciones de presión o desplazamientos del aire?}



%* SECOND QUESTION
\step{Determine la frecuencia del modo fundamental y la frecuencia de los siguientes tres armónicos.}

La frecuencia $f_{n}$ del armónico $n$ está dado por la expresión

\begin{equation}
    f_{n} = \frac{v}{\lambda_{n}}
  \label{equation1}
\end{equation}

siendo $v$ la velocidad del sonido en el tubo y $\lambda_{n}$ la longitud de onda correspondiente al armónico $n$, dado, a su vez, por

\begin{equation}
  \lambda_{n} = \frac{2L}{n}
  \label{equation2}
\end{equation}

siendo $L$ la longitud del tubo y $n$ el número de armónico. Juntando ambas expresiones, se obtiene:

\begin{equation}
  f_{n} = n \cdot \frac{v}{2L}
  \label{equation3}
\end{equation}

Dado que a temperatura ambiente vale la aproximación $v_{sonido}\simeq 330 m/s$ y sabiendo que $L=0,5 m$, la frecuencia fundamental puede estimarse como 
$$f_{1} = \frac{330 m/s}{2 \cdot 0,5m} \simeq 330 Hz$$

Partiendo de este valor y de la relación $f_{n}=n\cdot f_{1}$, se estimaron los valores teóricos de las frecuencias $f_{n}$ para los primeros cuatro armónicos.

La amplitud de la señal es máxima en las frecuencias $f_{n}$. En los valores cercanos la amplitud disminuye, y vuelve a aumentar a medida que el valor de la frecuencia se aproxima a la del siguiente armónico. Siguiendo este principio, para hallar los valores experimentales de los $f_{n}$, se partió de las frecuencias estimadas teóricamente y se las fue variando mediante el generador de señales hasta visualizar desde el osciloscopio que la amplitud fuera máxima.

Los datos obtenidos se resumen en la siguiente tabla:

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Frecuencias & Estimaciones teóricas (Hz) & Valores Experimentales (Hz)\\
  \hline
  $f_1$  & 330  & 346 \\ \hline
  $f_2$  & 660 & 666 \\ \hline
  $f_3$  & 990 & 960 \\ \hline
  $f_4$  & 1320  & 1177 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{\centering Estimaciones teóricas y valores experimentales de las frecuencias $f_{n}$ asociadas a cada armónico $n$.}
  \label{tabla1}
\end{table}

Como se puede observar en la tabla \ref{tabla1}, los valores experimentales difieren de las estimaciones teóricas. Esto se debe a que el tubo no es ideal, llegando incluso a escucharse el sonido del parlante, lo que implica que el sistema pierde energía.


%* THIRD QUESTION
\step{Halle la velocidad del sonido dentro del tubo.}

A partir de la ecuación \ref{equation3}, la velocidad del sonido en el tubo $v$ asociada a cada armónico $n$ puede despejarse como

\begin{equation}
  v_{n} = \frac{2L \cdot f_{n}}{n}
  \label{equation4}
\end{equation}

Realizando el cálculo para cada valor experimental de $f_{n}$ obtenido en la sección anterior y agrupando los resultados en una tabla,

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \multirow{1}{2.1cm}{\centering $f_n$} 
        & $v_{n}$ $(m/s)$ \\
    \hline
    $f_1$  & 346 \\ \hline
    $f_2$  & 333 \\ \hline
    $f_3$  & 320 \\ \hline
    $f_4$  & 294  \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Velocidad del sonido en el tubo para cada frecuencia $f_{n}$ de la tabla \ref{tabla1}.}
    \label{tabla2}
\end{table}

En consecuencia, la velocidad del sonido en el tubo puede calcularse como el promedio de las $v_{n}$ de la tabla anterior:
$$\overline{v} \simeq 323 m/s$$

siendo esta una buena aproximación del valor teórico de la velocidad del sonido a temperatura ambiente $v_{sonido}\simeq 330 m/s$.

Por otro lado, volviendo a la ecuación \ref{equation4}, de la relación $f_{n}=n\cdot f_{1}$ resulta la expresión
$$ v_{n} = \frac{2L \cdot n \cdot f_{1}}{n} \Longleftrightarrow $$
$$ v_{n} = 2L \cdot f_{1} $$

donde puede apreciarse que la velocidad del sonido en el tubo es independiente del número de armónico $n$. Las discrepancias entre las velocidades $v_{n}$ se deben a los errores experimentales en las mediciones de las frecuencias $f_{n}$.


%* FOURTH QUESTION
\step{Midan el factor de calidad correspondiente a todos los armónicos registrados.}

Se comenzó trabajando sobre la señal observada en el osciloscopio, que presentaba dos líneas horizontales superpuestas a la onda. Se colocó una de ellas a la mitad de la amplitud de la señal y no se la  volvió a modificar. La otra línea se ajustó para que coincidiera con el máximo de la onda en la frecuencia correspondiente al armónico $n$.

A continuación, se registró el voltaje mostrado por el osciloscopio en ese punto, llamándolo $V_\mathrm{max}$ asociado al armónico $n$. Luego se calculó el valor $V_\mathrm{max}/\sqrt{2}$ y se modificó la posición de la línea superior hasta que el valor indicado en pantalla coincidiera con este nuevo valor.

Con el micrófono fijo y manteniendo la onda en el armónico $n$, se varió manualmente la frecuencia hacia arriba y hacia abajo, utilizando la perilla del generador. En ambos casos, se buscó el punto en el que la amplitud de la señal disminuía hasta tocar apenas la línea correspondiente a $V_\mathrm{max}/\sqrt{2}$. Las frecuencias en las que esto ocurría se anotaron como $f^-$ (al disminuir la frecuencia) y $f^+$ (al aumentarla).

Finalmente, se calculó el factor de calidad $Q$ para cada armónico mediante la fórmula:
$$Q = \frac{f_n}{f^+ - f^-}$$
donde $f_n$ es la frecuencia central del armónico $n$, y $f^+$, $f^-$ son las frecuencias en las que la amplitud de la señal alcanzaba $V_\mathrm{max}/\sqrt{2}$.

Esto se repitió para cada uno de los cuatro armónicos encontrados en las secciones anteriores. Los resultados obtenidos se resumen en la siguiente tabla:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{1}{2.1cm}{\centering Armónicos} 
        & $V_\mathrm{max} (mV)$
        & $V_\mathrm{max}/\sqrt{2} (mV)$ 
        & $f^+$ (Hz) 
        & $f^-$ (Hz)
        & $Q$ \\
    \hline
    $f_1$  & 160 & 113 & 357 & 337 & 17\\ \hline
    $f_2$  & 300 & 212 & 673 & 659 & 48\\ \hline
    $f_3$  & 212  & 150 & 980 & 945 & 27\\ \hline
    $f_4$  & 200  & 140 & 1249 & 1090 & 7\\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{\centering Mediciones del ancho de banda correspondiente a cada armónico $n$ y cálculo del factor de calidad $Q$ asociado.}
    \label{tabla3}
\end{table}

Si bien las mediciones estuvieron sujetas a un importante margen de error —tanto por las limitaciones del equipo como por la dificultad de ajustar con precisión las frecuencias—, los valores obtenidos son razonables. 

El factor de calidad $Q$ no depende únicamente de la frecuencia, sino también de las características particulares de cada resonancia. En consecuencia, no hay una relación fija entre los factores de calidad correspondientes a distintos armónicos.
\end{document}
